---
File: ~/.dotfiles/wiki/mkdir.md
author: Sergio Araujo
Last Change: Mon, 19 Feb 2024 - 16:23:46
---

# Introdução

Este é um comando para criação de pastas

    mkdir pasta

## Criando uma estrutura com permissões predefinidas

``` sh
_mkdir(){
    local d="$1"            # get dir name
    local p=${2:-0755}      # get permission, set default to 0755
    [ $# -eq 0 ] && { echo "$0: dirname"; return; }
    [ ! -d "$d" ] && mkdir -m $p -p "$d"
}
```

## Criando um estrutura já com várias subpastas

    mkdir -p lua/{core,plugins}

## copiando uma estrutura de pastas (somente pastas)

    (cd /home/user/source/; find -type d -print0) | xargs -0 mkdir -p

## criando com permissão

    mkdir -m 755 /shared

## criando uma pasta com data

    mkdir $(date +%d-%m-%Y)

## outra opção

    mkdir backup-`date -I`

Para mais detalhes veja o comando [[date]]

## Criando uma extrutura completa

[[image:pastas.png]]

```sh
    mkdir -p docs/{img/{fotos,icons,wallpapers,svg},textos/{artigos,man},tmp}

    mkdir -p backups/{sales,development,hr}/{jan,fev,mar,abr,mai,jun,jul,ago,set,out,nov,dez}/{dom,seg,ter,qua,qui,sex,sab}

    mkdir -p project/{lib/ext,bin,src,doc/{html,info,pdf},demo/stat/a}
```

Podemos criar pastas sob demanda

    [ -e ~/tmp ] || mkdir ~/tmp ; cd ~/tmp
    # existe ~/tmp? se não crie, em seguida entre na mesma

## se obtiver erro ao entrar numa pasta

```sh
$ cd /home/user/foo

cd: /home/user/foo: No such file or directory
```

    $ mkdir !*

    mkdir /home/user/foo

## criando uma pasta e entrando na mesma

    function mkcd () { mkdir -p "$@" && cd "$@"; }

## cirando 100 pastas de 000 a 100

    mkdir $(printf "%03d " {1..100})

Nesse exemplo criei dez pastas para renomear

    mkdir FOLDER\ AÇÃO\ {001..010}

outro modo

    mkdir 0{0..9}{0..9};mv 000 100

também poderia ser

```sh
for i in `seq -w 100`; {
    mkdir $i
}
```

## veja também

* [O comando install](install)
